.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\" and Copyright 2008, Linux Foundation, written by Michael Kerrisk
.\"     <mtk.manpages@gmail.com>
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\"
.\" Modified 1993-07-24 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified 2002-08-10 Walter Harms
.\"	(walter.harms@informatik.uni-oldenburg.de)
.\" Modified 2003-11-18, 2004-10-05 aeb
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe, 2008 Linux Foundation 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Adam Byrtek (PTM) <alpha@irc.pl>, 1998.
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2002.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2013, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2016.
.TH REMAINDER 3 2016\-03\-15 "" "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
drem, dremf, dreml, remainder, remainderf, remainderl \- reszta z dzielenia
zmiennoprzecinkowego
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <math.h>\fP
.sp
/* Wersje C99 */
\fBdouble remainder(double \fP\fIx\fP\fB, double \fP\fIy\fP\fB);\fP
\fBfloat remainderf(float \fP\fIx\fP\fB, float \fP\fIy\fP\fB);\fP
\fBlong double remainderl(long double \fP\fIx\fP\fB, long double \fP\fIy\fP\fB);\fP
.sp
/* Przestarzałe synonimy */
\fBdouble drem(double \fP\fIx\fP\fB, double \fP\fIy\fP\fB);\fP
\fBfloat dremf(float \fP\fIx\fP\fB, float \fP\fIy\fP\fB);\fP
\fBlong double dreml(long double \fP\fIx\fP\fB, long double \fP\fIy\fP\fB);\fP
.sp
.fi
Proszę linkować z \fI\-lm\fP.
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
.ad l
\fBremainder\fP():
.RS 4
.\"    || _XOPEN_SOURCE\ &&\ _XOPEN_SOURCE_EXTENDED
_ISOC99_SOURCE || _POSIX_C_SOURCE\ >=\ 200112L
    || _XOPEN_SOURCE\ >=\ 500
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _BSD_SOURCE || _SVID_SOURCE
.RE
.br
\fBremainderf\fP(), \fBremainderl\fP():
.RS 4
_ISOC99_SOURCE || _POSIX_C_SOURCE\ >=\ 200112L
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _BSD_SOURCE || _SVID_SOURCE
.RE
.br
\fBdrem\fP(), \fBdremf\fP(), \fBdreml\fP():
.RS 4
/* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _BSD_SOURCE || _SVID_SOURCE
.RE
.ad b
.SH OPIS
Funkcje te obliczają resztę z dzielenia \fIx\fP przez \fIy\fP.  Zwracana wartość
to \fIx\fP\-\fIn\fP*\fIy\fP, gdzie \fIn\fP jest wynikiem dzielenia \fIx\ /\ y\fP,
zaokrąglonym do najbliższej liczby całkowitej. Jeśli wartość bezwzględna z
\fIx\fP\-\fIn\fP*\fIy\fP   wynosi 0.5, to \fIn\fP jest zaokrąglane do liczby parzystej.

Funkcje te nie zależą od bieżącego kierunku zaokrąglania (patrz \fBfenv\fP(3)).
.LP
Funkcja \fBdrem\fP() robi dokładnie to samo.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje te, gdy się zakończą pomyślnie, zwracają resztę z dzielenia
zmiennoprzecinkowego  \fIx\fP\-\fIn\fP*\fIy\fP. Jeśli wynikiem jest 0, to przyjmuje
ono znak taki sam jak znak argumentu \fIx\fP.

Jeśli \fIx\fP lub \fIy\fP jest NaN, to zwracane jest NaN.

Jeśli \fIx\fP jest równe nieskończoności, a \fIy\fP jest różne od NaN, to
występuje błąd dziedziny i zwracane jest NaN.

.\" FIXME . Instead, glibc gives a domain error even if x is a NaN
.\" Interestingly, remquo(3) does not have the same problem.
Jeśli \fIy\fP wynosi zero, a \fIx\fP jest różne od NaN, to występuje błąd
dziedziny i zwracane jest NaN.
.SH BŁĘDY
Informacje o tym, jak określić, czy wystąpił błąd podczas wywołania tych
funkcji, można znaleźć w podręczniku \fBmath_error\fP(7).
.PP
Mogą wystąpić następujące błędy:
.TP 
Błąd dziedziny: \fIx\fP jest nieskończonością, a \fIy\fP nie jest NaN
.\" .I errno
.\" is set to
.\" .BR EDOM .
Rzucany jest wyjątek niepoprawnej operacji zmiennoprzecinkowej
(\fBFE_INVALID\fP).
.IP
.\" FIXME . Is it intentional that these functions do not set errno?
.\" They do set errno for the y == 0 case, below.
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6783
Funkcje te nie ustawiają \fIerrno\fP w tym przypadku.
.TP 
.\" [XXX see bug above] and \fIx\fP is not a NaN
Błąd dziedziny: \fIy\fP jest równe zero
\fIerrno\fP jest ustawiane na \fBEDOM\fP. Rzucany jest wyjątek niepoprawnej
operacji zmiennoprzecinkowej (\fBFE_INVALID\fP).
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lbw26 lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBdrem\fP(),
\fBdremf\fP(),
\fBdreml\fP(),
.br
\fBremainder\fP(),
\fBremainderf\fP(),
.br
\fBremainderl\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE
.SH "ZGODNE Z"
.\" IEC 60559.
Funkcje \fBremainder\fP(), \fBremainderf\fP() oraz \fBremainderl\fP() są wymienione w
C99, POSIX.1\-2001 i POSIX.1\-2008.

Funkcja \fBdrem\fP() pochodzi z 4.3BSD. Warianty przyjmujące \fIfloat\fP oraz
\fIlong double\fP, czyli \fBdremf\fP() i  \fBdreml\fP() istnieją w niektórych
systemach takich jak Tru64 i glibc2. Prosimy unikać używania tych funkcji,
preferując  \fBremainder\fP() itd. zamiast nich.
.SH "BŁĘDY IMPLEMENTACJI"
Wywołanie

    remainder(nan(""), 0);

.\" FIXME . this bug occurs as at glibc 2.8.
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6779
zwraca NaN, tak jak można by tego oczekiwać, ale niepoprawnie powoduje też
błąd dziedziny; powinno zwracać NaN bez żadnych błędów.
.SH PRZYKŁAD
Wywołanie "remainder(29.0, 3.0)" zwraca \-1.
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBdiv\fP(3), \fBfmod\fP(3), \fBremquo\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Adam Byrtek (PTM) <alpha@irc.pl>,
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
